\begin{abstractpage}

\begin{abstract}{romanian}  

    Detecţia anomaliilor este un subiect ce apare frecvent în cercetarea din 
    domeniul învăţării automate. Acest fapt se datoreaza multitudinii de 
    aplicaţii într-o gamă largă de industrii. 

    Totuşi, găsirea unei tehnici bune de rezolvare a problemei este
    dificilă în cele mai multe cazuri, 
    întrucat este costisitor sau aproape imposibil sa obţii date 
    despre evenimentele rare ce merită semnalate. 

    În această lucrare, exploram un set de date ce conţine 
    informaţii despre tranzacţii bancare
    folosind 3 algoritmi de învăţare automată nesupervizată:
    ‘One Class SVM’, ‘Gaussian Mixture Model’ şi ‘Kernel Density Estimation’. 
    Performanţa acestora din urmă 
    este comparată prin metricile: ‘accuracy’, ‘precision’ şi ‘recall’.

    Obiectivul este detectarea tranzacţiilor frauduloase.    
\end{abstract}

\begin{abstract}{english}
    
    Anomaly detection is a topic appearing frequently in machine learning research.
    This is due to its many applications in various industrial settings.

    However, finding a good algorithm to solve this problem is difficult 
    in most cases, since obtaining data about rare events that are worth reporting
    is costly or almost impossible.

    In this paper, we analyze a dataset containing information about 
    bank transactions using 3 unsupervised machine learning 
    algorithms: ‘One Class SVM’, ‘Gaussian Mixture Model’ and 
    ‘Kernel Density Estimation’. 
    Their performance is compared using the following metrics: 
    ‘accuracy’, ‘precision’ and ‘recall’.

    Our objective is detecting fraudulent transactions.

\end{abstract}

\end{abstractpage}